\chapter*{Dédicace}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicace}

% Police Times New Roman
\fontfamily{ptm}\selectfont
\linespread{1.0}
\thispagestyle{plain}

% RÉDUIT l'espacement depuis le haut
\vspace*{0.5cm} % Réduit de 1.5cm à 0.5cm

% Ligne horizontale - PLUS PROCHE du texte
\noindent\rule{\textwidth}{2pt}

% Texte principal - IMMÉDIATEMENT après la ligne
\vspace{0.1cm} % Réduit pour tenir sur une page

{\large Je dédie ce travail.}

\vspace{0.2cm} % Réduit pour tenir sur une page

À mon cher père, \textbf{Abdelmajid Mselmi},Parce qu’il a été là, sans faiblir, dans chaque moment important. Ses mots doux résonnent encore aujourd’hui, bien après leur départ. Chaque effort silencieux pèse plus lourd que n’importe quel discours. Ce calme fort, cette présence posée - voilà ce qui m’a porté loin. Rien ne suffit à dire la profondeur de ce lien vrai. Qu’un souffle divin prolonge ses jours, apaise son corps, éclaire sa route.

\vspace{0.2cm} % Réduit pour tenir sur une page

À ma tendre mère, \textbf{Aida Brahem},Chaque mot doux qu'elle offrait portait une force tranquille. Par moments flous, c’est son calme qui tenait debout à ma place. Quand l’ombre gagnait, des phrases simples jaillissaient - toujours au bon moment. Rien n’était exigé, pourtant tout venait. L’épaule silencieuse où poser le poids sans avoir besoin de parler. Même en silence, elle disait assez. Pas de gestes spectaculaires, juste là, jour après jour. Ce genre de constance change la trajectoire sans bruit.

\vspace{0.2cm}

À ma sœur jumelle, \textbf{Amal Mselmi}, À preuve, ce lien fort, cet amour simple entre frères. Difficile d’aligner des phrases assez justes pour dire le respect que j’ai pour lui, surtout après tout ce temps passé côte à côte dans ce parcours universitaire. Parce qu’il était là, toujours.
\vspace{0.2cm}

À mon frère, \textbf{Anis Mselmi},Grâce à lui, chaque étape fut plus claire. Son appui sans faille a porté mes pas durant ce chemin difficile. Par moments, c’est son calme qui parlait le plus fort. Il était là, simplement, quand l’effort semblait trop lourd. Ce projet, aujourd’hui achevé, porte aussi son souffle. Chaque avancée s’est nourrie de sa confiance tranquille.

\vspace{0.2cm}

Parce qu’ils étaient là sans poser de questions, à ceux que je croyais connaître – puisqu’on a tout fait ensemble, même ce truc dans la cour après minuit. Un silence parfois remplace un merci. Leur rire résonne encore ici. Chaque faux pas devient une trace quand on avance avec eux. Rien n’était prévu, mais tout restera.

\vspace{0.5cm} % Réduit pour tenir sur une page

\hfill{\itshape AmenAllah}

% La police Times est déjà active, pas besoin de changer